\ifx\mxversion\undefined
  \input musixtex
  \input musixadd
  \input musixlyr
  \input musixsty
  \input songs
\fi
%\smallmusicsize
\normalmusicsize

%
% Version 1.0 2011-03-04 Erste Version
%
\fulltitle{Es kommt ein Schiff, geladen}
 \author{Andernacher Gesangbuch}
 \shortauthor{Andernacher Gesangbuch}
 \title{Es kommt ein Schiff, geladen}
 \def\voices{SATB}
 \maketitle

\def\freqbarno{5}
\instrumentnumber{2}
\interstaff{11}
%\generalmeter{\meterfrac{3}{4}}
\generalsignature{-1}
\setclef{1}{\bass}

%\elemskip1.2\elemskip

\grouptop{1}{2}
\groupbottom{1}{1}
\barnumbers
\startbarno=0
\def\freqbarno{5}
\sepbarrules
\interinstrument=7\Interligne
\startmuflex

\setlyrics{vers}{Es kommt ein Schiff, ge-la-den bis an sein' h\"och-sten Bord, tr\"agt Got-tes Sohn voll Gna-den, des Va-ters e-wigs Wort.}
\assignlyrics{2}{vers}

\startpiece
\NOtes\sk\zql{K}\qu{a}%
\nextinstrument\sk\zql{d}\qu{d}\en%
\bar% 1
\NOTes\zhl{K}\hu{a}%
\nextinstrument\zhl{d}\hu{d}\en%
\NOtes\zql{K}\qu{a}%
\nextinstrument\zql{d}\qu{d}\en%
\NOTes\zhl{H}\hu{a}%
\nextinstrument\zhl{^c}\hu{e}\en%
\NOtes\zql{H}\qu{a}%
\nextinstrument\zql{c}\qu{e}\en%
\bar% 2
\NOtes\isslurd{0}{K}\issluru{1}{a}\zhl{K}\hu{a}\sk\tsslur{0}{I}\tsslur{1}{d}\zql{I}\qu{d}%
\nextinstrument\beginmel\isslurd{2}{f}\zhlp{d}\qu{fg}\endmel\tsslur{2}{h}\qu{h}\en%
\NOTes\zhl{H}\hu{^c}%
\nextinstrument\zhl{e}\hu{h}\en%
\NOtes\zql{F}\qu{=c}%
\nextinstrument\zql{f}\qu{h}\en%
\bar% 3
\NOTes\zhl{J}\hu{c}%
\nextinstrument\zhl{e}\hu{g}\en%
\NOtes\zql{I}\qu{N}%
\nextinstrument\zql{d}\qu{g}\en%
\NOTes\zhl{G}\hu{N}%
\nextinstrument\zhl{b}\hu{d}\en%
\NOtes\zql{J}\qu{N}%
\nextinstrument\zql{c}\qu{e}\en%
\bar% 4
\NOTes\zhl{F}\hu{a}%
\nextinstrument\zhl{c}\hu{f}\en%
\NOtes\qp\zql{M}\qu{a}%
\nextinstrument\qp\zql{c}\qu{f}\en%
\bar% 5
\NOtes\zql{M}\qu{c}\zql{F}\qu{a}\zql{I}\qu{b}\zql{I}\qu{b}%
\nextinstrument\zql{f}\qu{h}\zql{f}\qu{j}\zql{f}\qu{k}\zql{f}\qu{k}\en%
\bar% 6
\Notes\ibslurd{0}{H}\ibl{0}{H}{1}\ibsluru{1}{c}\ibu{1}{c}{0}\zqb{0}{H}\qb{1}{c}\tbl{0}\zqb{0}{I}\qb{1}{d}\tbslurd{0}{J}\zql{J}\qb{1}{c}\tbu{1}\tbsluru{1}{c}\qb{1}{b}%
\nextinstrument\beginmel\ibslurd{2}{f}\ibsluru{3}{j}\ibl{2}{f}{-1}\ibu{3}{j}{-1}\zqb{2}{f}\qb{3}{j}\zqb{2}{g}\qb{3}{i}\zqb{2}{f}\qb{3}{h}%
\endmel\tbslurd{2}{e}\tbsluru{3}{i}\tbl{2}\tbu{3}\zqb{2}{e}\qb{3}{g}\en%
\NOtes\zql{K}\qu{a}\zql{G}\tinynotesize\zql{N}\normalnotesize\qu{b}%
\nextinstrument\zql{d}\qu{f}\zql{d}\qu{g}\en%
\bar% 7
\NOtes\tinynotesize\zql{M}\normalnotesize\zql{F}\qu{c}\zql{J}\qu{c}\zql{K}\qu{a}\zql{H}\qu{a}%
\nextinstrument\zql{f}\qu{h}\zql{e}\qu{g}\zql{d}\qu{f}\zql{^c}\qu{e}\en%
\bar% 8
\NOTesp\zhlp{K}\hup{M}%
\nextinstrument\zhlp{d}\hup{d}\en%
\Endpiece

{\lyrfont
\vskip\baselineskip
\halign{\vtop{\hsize=3em\hfill #}\tabskip=1em&\vtop{\hsize=16cm #}\cr
2.&Das Schiff geht still im Triebe,~/
es tr\"agt ein teure Last;~/
das Segel ist die Liebe,~/
der Heilig Geist der Mast.
\cr
3.&Der Anker haft' auf Erden,~/
da ist das Schiff an Land.~/
Das Wort will Fleisch uns werden,~/
der Sohn ist uns gesandt.
\cr
4.&Zu Bethlehem geboren~/
im Stall ein Kindelein,~/
gibt sich f\"ur uns verloren;~/
gelobet mu\ss{} es sein.
\cr
5.&Und wer dies Kind mit Freuden~/
umfangen, k\"ussen will,~/
mu\ss{} vorher mit ihm leiden~/
gro\ss{} Pein und Marter viel,
\cr
6.&danach mit ihm auch sterben~/
und geistlich auferstehn,~/
das ewig Leben erben,~/
wie an ihm ist geschehn.
\cr\vskip\baselineskip
\cr
1.&En nauis institoris~/
procul ferens panem~/
longis adest ab oris~/
novam vehens mercem.
\cr
2.&A patre missa summo~/
gestat ter inclitum~/
salo vagans in alto~/
Iesum puellulum.
\cr
3.&Permenta felix cursum~/
ad littus appulit,~/
vlausum patescit caelum~/
virgoque parturit.
\cr
4.&E virginis pudica~/
processit aulula~/
homo Deus natura~/
ens ante secula.
\cr 	
5.&Duro jaces cubili,~/
ognate virginis~/	
foeno recumbisvili~/
lustrator aetheris.
\cr
6.&Beata gaude Mater~/
virgo tenerrima~/	
noster Deusque frater~/
est te puerpera.
\cr
7.&Osculum pio da gnato~/
suaue figere~/
orisque blanda blando	~/
fac ora jungere
\cr
8.&Pie decus parenti~/
puraeque virgini~/	
quae colla pestilenti~/
contriuit aspidi.
\cr\vskip\baselineskip
\cr
1.&There comes a galley, laden~/
up to the highest board;~/
she bears a heav'nly burden,~/
the Father's eterne Word.
\cr
2.&She saileth on in silence~/
her freight of value vast;~/
with Charity for mainsail,~/
and Holy Ghost for mast.
\cr
3.&The ship hath dropt her anchor,~/
is safely come to land;~/
the Word eterne, om likeness~/
of man, on earth soth stand.
\cr
}

\vfill

\hrule
\vskip\baselineskip
Text: Daniel Sudermann um 1626; Melodie und Satz: Andernacher Gesangbuch um 1608

\bye
